
@book{morozov_pour_2014,
  address = {Limoges, France},
  title = {{Pour tout r{\'e}soudre, cliquez ici: l'aberration du solutionnisme technologique}},
  isbn = {978-2-36405-115-7},
  shorttitle = {{Pour tout r{\'e}soudre, cliquez ici}},
  language = {fran{\c c}ais},
  publisher = {{Fyp, impr. 2014}},
  author = {Morozov, Evgeny},
  translator = {Braud, Marie-Caroline},
  year = {impr. 2014, cop. 2014},
  keywords = {Ordinateurs et civilisation,Technologies de l'information et de la communication -- Aspect social},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/DXPRJ6GA/SRCH.html}
}

@book{ludovico_post-digital_2016,
  address = {Paris, France},
  title = {{Post-digital print: la mutation de l'{\'e}dition depuis 1894}},
  isbn = {978-2-917855-75-1},
  shorttitle = {{Post-digital print}},
  language = {fran{\c c}ais},
  publisher = {{B42}},
  author = {Ludovico, Alessandro and Cramer, Florian},
  translator = {Bortolotti, Marie-Mathilde},
  year = {2016},
  keywords = {Édition électronique,Édition -- Innovations technologiques -- 1800-....,livre lu,Livres -- Industrie et commerce -- Innovations technologiques -- 1800-....},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/DP2TKFZI/SRCH.html}
}

@book{simondon_du_2012,
  address = {Paris, France},
  title = {{Du mode d'existence des objets techniques}},
  isbn = {978-2-7007-0428-0},
  language = {fran{\c c}ais},
  publisher = {{Aubier}},
  author = {Simondon, Gilbert},
  year = {2012},
  keywords = {Philosophie de la technique,Technique et civilisation,livre lu,Innovations technologiques -- Aspect social,livre étudié,Objets usuels,T14,Technologie},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/HRQ9KWHT/SRCH.html}
}

@misc{rosenthal_distill_2017,
  title = {Distill: {{Is This What Journals Should Look Like}}?},
  shorttitle = {Distill},
  abstract = {A month ago a post on the Y Combinator blog  announced that they and Google have launched a new academic journal called Distill . Except thi...},
  language = {en},
  author = {Rosenthal, David},
  month = may,
  year = {2017},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/E8VG84ZF/distill-is-this-what-journals-should.html}
}

@inproceedings{guichard_lecriture_2008-1,
  title = {{L'{\'e}criture scientifique}},
  abstract = {Je m'int{\'e}resse {\`a} une technique particuli{\`e}re, l'{\'e}criture, renouvel{\'e}e depuis quelques d{\'e}cennies par l'informatique et l'internet, et j'explique comment les scientifiques, apr{\`e}s l'avoir adapt{\'e}e {\`a} leurs besoins, se retrouvent pris en otages par la doxa de la culture et l'industrie de l'{\'e}criture. J'aborde enfin les enjeux {\'e}pist{\'e}mologiques sous-jacents{$<$}br /{$>$}{\`a} une telle situation.},
  language = {fr},
  booktitle = {{L'Internet : Espace public et Enjeux de connaissance}},
  author = {Guichard, {\'E}ric},
  month = dec,
  year = {2008},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/AD2I754P/Guichard - 2008 - L'écriture scientifique.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/KBSNE8YD/halshs-00347616.html}
}

@incollection{gelgon_dialogue_2018,
  address = {Paris},
  title = {Un Dialogue {\`a} R{\'e}aliser : Design et Technique},
  isbn = {978-2-917855-89-8},
  booktitle = {.Txt 3},
  publisher = {{B42}},
  author = {Gelgon, Antoine},
  month = mar,
  year = {2018},
  pages = {158}
}

@book{kirschenbaum_track_2016,
  address = {Cambridge, Massachusetts, Etats-Unis d'Am{\'e}rique},
  title = {Track Changes: A Literary History of Word Processing},
  isbn = {978-0-674-41707-6},
  shorttitle = {Track Changes},
  language = {anglais},
  publisher = {{The Belknap Press of Harvard University Press, 2016}},
  author = {Kirschenbaum, Matthew G.},
  year = {2016, cop. 2016},
  keywords = {Création (esthétique) -- Innovations technologiques,Creation (Literary; artistic; etc.) -- Technological innovations,Création littéraire -- Innovations technologiques,Écriture -- Innovations technologiques,Traitement de texte -- Histoire,Word processing -- History,Writing -- Technological innovations,Z52.4. .K57 2016},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/I9KRMFPI/SRCH.html}
}

@book{crawford_eloge_2016,
  address = {Paris, France},
  title = {{{\'E}loge du carburateur: essai sur le sens et la valeur du travail}},
  isbn = {978-2-7071-8197-8},
  shorttitle = {{{\'E}loge du carburateur}},
  abstract = {La 4e de couv. indique :"La g{\'e}n{\'e}ration actuelle de r{\'e}volutionnaires du management consid{\`e}re l'{\'e}thos artisanal comme un obstacle {\`a} {\'e}liminer. On lui pr{\'e}f{\`e}re de loin l'exemple du consultant en gestion, vibrionnant d'une t{\^a}che {\`a} l'autre et fier de ne poss{\'e}der aucune expertise sp{\'e}cifique. Tout comme le consommateur id{\'e}al, le consultant en gestion projette une image de libert{\'e} triomphante au regard de laquelle les m{\'e}tiers manuels passent volontiers pour mis{\'e}rables et {\'e}triqu{\'e}s. Imaginez {\`a} c{\^o}t{\'e} le plombier accroupi sous l'{\'e}vier, la raie des fesses {\`a} l'air." Matthew B. Crawford {\'e}tait un brillant universitaire, bien pay{\'e} pour travailler dans un think tank {\`a} Washington. Au bout de quelques mois, d{\'e}prim{\'e}, il d{\'e}missionne pour ouvrir... un atelier de r{\'e}paration de motos. A partir du r{\'e}cit de son {\'e}tonnante reconversion, il livre dans cet ouvrage intelligent et dr{\^o}le une r{\'e}flexion particuli{\`e}rement fine sur le sens et la valeur du travail dans les soci{\'e}t{\'e}s occidentales. M{\^e}lant anecdotes, r{\'e}cit, et r{\'e}flexions philosophiques et sociologiques, il montre que ce "travail intellectuel" dont on nous rebat les oreilles, se r{\'e}v{\`e}le pauvre et d{\'e}responsabilisant. A l'inverse, il restitue l'exp{\'e}rience de ceux qui, comme lui, s'emploient {\`a} fabriquer ou r{\'e}parer des objets \textendash{} dans un monde o{\`u} l'on ne sait plus qu'acheter, jeter et remplacer. Le travail manuel peut m{\^e}me se r{\'e}v{\'e}ler beaucoup plus captivant d'un point de vue intellectuel que tous les nouveaux emplois de l'"{\'e}conomie du savoir"},
  language = {fran{\c c}ais},
  publisher = {{La D{\'e}couverte}},
  author = {Crawford, Matthew B.},
  translator = {{Saint-Up{\'e}ry}, Marc},
  year = {2016},
  keywords = {Satisfaction au travail,Travail manuel,Valeur-travail; Théorie de la,Conditions de travail -- États-Unis -- 1990-.... -- Récits personnels,Flexibilité du travail,Organisation du travail,Reconversion professionnelle -- États-Unis -- 1990-.... -- Récits personnels},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/ID9LJDZ6/SRCH.html}
}

@misc{dehut_en_2018,
  type = {{Billet}},
  title = {{En finir avec Word ! Pour une analyse des enjeux relatifs aux traitements de texte et {\`a} leur utilisation}},
  abstract = {Le titre de ce billet aurait pu {\^e}tre form{\'e} autour d'une expression c{\'e}l{\`e}bre attribu{\'e}e {\`a} Caton l'ancien~: delenda carthago[1], il faut d{\'e}truire Carthage. Citation dont on trouve notamment un {\'e}cho chez Plutarque[2] qui relate...},
  language = {fr-FR},
  author = {Dehut, Julien},
  month = jan,
  year = {2018},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/TJPEBA8A/Dehut - En finir avec Word ! Pour une analyse des enjeux r.html}
}

@book{vandendorpe_du_1999,
  address = {Paris, France},
  title = {{Du papyrus {\`a} l'hypertexte: essai sur les mutations du texte et de la lecture}},
  isbn = {978-2-7071-3135-5},
  shorttitle = {{Du papyrus {\`a} l'hypertexte}},
  abstract = {S'inscrivant au croisement de travaux de plus en plus nombreux consacr{\'e}s {\`a} l'histoire de la lecture, ce livre conduit une r{\'e}flexion sur les transformations de nos rapports avec l'{\'e}crit et avec la lecture introduites par les nouveaux m{\'e}dias, sur la place et l'avenir de l'{\'e}crit dans notre civilisation.},
  language = {fran{\c c}ais},
  publisher = {{La D{\'e}couverte}},
  author = {Vandendorpe, Christian},
  year = {1999},
  keywords = {Reading,Communication écrite -- Histoire,Hypertext systems,Interactive multimedia,Livres -- Mise en page,Livres et lecture,Mise en page,P211,Written communication,Written communication -- History},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/4AV39BR3/Vandendorpe - 1999 - Du papyrus à l'hypertexte essai sur les mutations.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/TRW9ZVN8/SRCH.html}
}

@misc{bussiere_ancient_2017,
  type = {{{InteractiveResource}}},
  title = {Ancient {{Lamps}} in the {{J}}. {{Paul Getty Museum}}},
  copyright = {\textcopyright{} 2017 J. Paul Getty Trust},
  abstract = {Some 630 lamps in the J. Paul Getty Museum represent production centers that were active across the ancient Mediterranean world between 800 B.C. and A.D. 800. Notable for their marvelous variety\textemdash{}from simple clay saucers that held just oil and a wick to elaborate figural lighting fixtures in bronze and precious metals\textemdash{}the Getty lamps display a number of unprecedented shapes and decors. Most were made in Roman workshops, which met the ubiquitous need for portable illumination in residences, public spaces, religious sanctuaries, and the grave. The omnipresent oil lamp is a font of popular imagery, illustrating myths, nature, and the activities and entertainments of daily life. Presenting a largely unpublished collection, this extensive catalogue is an invaluable resource for specialists in lychnology, art history, and archaeology alike.},
  language = {en},
  howpublished = {http://www.getty.edu/publications/ancientlamps},
  author = {Bussi{\`e}re, Jean and Wohl, Birgitta Lindros},
  month = aug,
  year = {2017},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/PACPPSAC/ancientlamps.html}
}

@article{vitali_rosati_quest-ce_2016,
  title = {{Qu'est-ce que l'{\'e}ditorialisation ?}},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R{\'e}sum{\'e} : Cet article pr{\'e}sente les r{\'e}sultats de huit ans de travail sur le concept d'{\'e}ditorialisation, r{\'e}alis{\'e}s dans le cadre du s{\'e}minaire international \guillemotleft{} {\'E}critures num{\'e}riques et {\'e}ditorialisation \guillemotright{} que (...)},
  language = {fr},
  journal = {Sens Public},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  month = mar,
  year = {2016},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/5U3TY56W/article1184.html}
}


